\documentclass[12pt, a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[tc]{titlepic}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1,
  showstringspaces=false
}
\graphicspath{{../pic/}}

%fine impostazioni
\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{
\textbf{Relazione del Progetto, Parte 1}}
\author{di Jacopo Cavallarin, 1025244}
\titlepic{\includegraphics[scale=0.4]{logo}}
\date{{\small Università degli Studi di Padova\\Dipartimento di Matematica\\Corso di Laurea in Informatica\\Corso di Programmazione Concorrente e Distribuita\\\vfill}
}
\maketitle
\end{titlepage}
\newpage

\section{Abstract}
Il progetto consiste nella realizzazione di un programma Java che permetta di ricostruire un puzzle partendo dai pezzi mischiati. Ogni tassello del puzzle è un carattere di una frase di senso compiuto, ha un proprio ID univoco e contiene gli ID dei 4 pezzi a lui adiacenti.
Per i requisiti dettagliati del progetto, si rimanda alla \href{http://www.math.unipd.it/~crafa/prog3/specifica_parte1_v2.pdf}{specifica del progetto}.

\section{Ambiente di Lavoro}
Il progetto è stato scritto e testato sia su Windows 8.1 x64, sia su Ubuntu 14.04 x64. Sul terminale Windows è presente Java 1.8, mentre su quello Linux è presente sia la 1.7 che la 1.6.\\Il progetto è stato scritto e testato per funzionare con la versione 1.6 o superiori, ed è stato anche brevemente testato (via SSH) sulle macchine del laboratorio.

\section{Struttura delle Classi}
Le classi del progetto sono divise in tre \emph{package}: il package di default e i package \texttt{io} e \texttt{puzzle}.

\subsection{Package \texttt{io}}
Questo package contiene una sola classe, \texttt{FileManager}, che si occupa di tutte le letture e scritture da/su file. Contiene due metodi pubblici statici, \texttt{readContent} e \texttt{writeContent}: 
\begin{itemize}
\item \texttt{public static String readContent(String inputPath)}\\ si occupa di leggere il contenuto di un file di testo e di trasformarlo in stringa

\item \texttt{public static void writeContent(String outputPath, String content)}\\ si occupa di scrivere sul file di output la stringa passata per parametro
\end{itemize}

\subsection{Package \texttt{puzzle}}
Questo package contiene tutte le classi che hanno a che fare con i puzzle. Contiene due interfacce, \texttt{PuzzlePiece} e \texttt{PuzzleParser}, e tre classi, \texttt{CharPuzzlePiece}, \texttt{CharPuzzleParser} e \texttt{PuzzleBuilder}:
\begin{itemize}

\item L'interfaccia \texttt{PuzzlePiece<A>} definisce un tassello del puzzle. Essendo generica, permette di implementare tasselli con valore diverso dal tipo carattere. Definisce 6 metodi \emph{getter}, che ritornano tutti i dati che definiscono il tassello (ID, valore, 4 ID dei pezzi confinanti).

\item L'interfaccia \texttt{PuzzleParser} definisce, come dice il nome, un \emph{parser} di \texttt{PuzzlePiece}. Impone a chi la implementa di fornire, attraverso opportuni metodi \emph{getter}, una \texttt{Map} con tutti i tasselli letti da input, il numero di colonne del puzzle e il tassello dell'angolo superiore del puzzle.

\item La classe \texttt{CharPuzzlePiece} è un'implementazione di \texttt{PuzzlePiece<Character>}. Contiene una costante \texttt{emptyID} che definisce l'ID di un vicino quando questo è mancante (ad es. ai bordi del puzzle). Nell'ambito del progetto, \texttt{emptyID} vale ""\texttt{VUOTO}''.

\item La classe \texttt{CharPuzzleParser} è un'implementazione di \texttt{PuzzleParser}. Effettua le operazioni di parsing all'interno del costruttore: in questo modo le istanze di questa classe si troveranno sempre in uno stato consistente, evitando il rischio che l'utente invochi, ad es., il metodo che ritorna la mappa dei tasselli prima che la mappa sia stata riempita.

\item La classe \texttt{PuzzleBuilder} modella un ""costruttore'' di puzzle.\\Come \texttt{CharPuzzleParser}, effettua le operazione di costruzione del puzzle all'interno del costruttore della classe. Attraverso i suoi metodi fornisce il puzzle completo (come \texttt{List<List<PuzzlePiece>>}), una stringa che contiene tutti i valori di tutti i tasselli in una sequenza lineare, e un'altra stringa che è uguale alla precedente, ma aggiunge un ritorno a capo alla fine di ogni riga del puzzle. Anche la loro creazione avviene nel costruttore.

\end{itemize}

\subsection{Package di default}
In questo package è presente solo una classe: \texttt{PuzzleSolver}.\\Questa classe contiene solamente il metodo \texttt{main}, che ""collega'' tutte le classi per eseguire il compito richiesto:

\begin{enumerate}
\item Legge il contenuto del file di input tramite \texttt{FileManager}
\item Effettua il parsing dell'input attraverso \texttt{CharPuzzleParser}
\item Compone il puzzle e le stringhe di output attraverso \texttt{CharPuzzleBuilder}
\item Stampa l'output nel file indicato tramite \texttt{FileManager}
\end{enumerate}

Il main inoltre è in grado di generare un output corretto, secondo i requisiti, nel caso in cui il file di input fosse vuoto.

\section{Algoritmo di Risoluzione}
L'algoritmo di risoluzione del puzzle (contenuto nel costruttore di \texttt{PuzzleBuilder}) è molto semplice:

\begin{enumerate}
\item Crea la prima riga e ci inserisce il primo tassello (\texttt{angle}, passato per parametro)
\item Compone la riga invocando \texttt{get(id)} su \texttt{puzzleMap} (passata per parametro) con \texttt{id} la stringa ritornata da \texttt{getEast()}, invocata sul pezzo precedente
\item Controlla se la riga composta è l'ultima vedendo se \texttt{getEast()} invocato sul primo elemento. Se ritorna ""\texttt{VUOTO}'', la riga è l'ultima e l'algoritmo è concluso. Se non è così crea una nuova riga e ci inserisce l'elemento ritornato da \texttt{get(id)} (invocato sempre su \texttt{puzzleMap}), con \texttt{id} la stringa ritornata da \texttt{getSouth()} invocato sul primo elemento della riga precedente. L'algoritmo poi continua ritornando al passo precedente
\end{enumerate}

Di pari passo alla costruzione del puzzle, l'algoritmo si occupa anche di creare parte dell'output da stampare su file. Utilizza due \texttt{StringBuilder}, \texttt{linearPuzzle} e \texttt{matrixPuzzle}, che compone nel seguente modo:
\begin{itemize}
\item All'aggiunta di ogni elemento \texttt{elem} al puzzle, viene apposto \texttt{elem.getVal()} ad entrambe le stringhe.
\item Al completamento di una riga, a \texttt{matrixPuzzle} viene apposto un ritorno a capo
\end{itemize} 

\section{Scelte Progettuali}

\subsection{Uso di \texttt{Map}}
Si è scelto di utilizzare \texttt{Map} (e la sua implementazione \texttt{HashMap}) come struttura dati in cui mettere i tasselli letti da file, perché ciò rende molto più semplice il lavoro di ricerca nel momento della composizione del puzzle. Ad ogni pezzo inserito viene associata come chiave il suo ID: ciò rende anche più semplice verificare l'effettiva univocità degli ID di ogni tassello.

\subsection{Uso delle interfacce}
Si è scelto di utilizzare le interfacce per rendere più facile l'estensione del progetto: nello specifico, è possibile utilizzarle per creare nuovi tipi di tasselli di puzzle. Inoltre, grazie alle interfacce è possibile utilizzare riferimenti polimorfi ad esse, in modo che sia possibile riutilizzare le classi \texttt{PuzzleBuilder} e \texttt{PuzzleSolver} (che sono indipendenti dalla specifica implementazione di \texttt{PuzzlePiece})

\subsection{Uso di Lista di Liste}
La lista di liste (implementata con \texttt{ArrayList<ArrayList<PuzzlePiece>>}), utilizzata nel \texttt{PuzzleBuilder} come contenitore del puzzle risolto, è stata scelta per rendere l'algoritmo più resistente ad input errati. Nello specifico, la lista di liste permette di comporre puzzle con alcune righe più corte di altre.

\section{Principi di OOP applicati}
\begin{itemize}
\item \textbf{Uso di Interfacce}

\item \textbf{Encapsulation \& Data Hiding}: quasi ogni campo dati di ogni classe è privato, e viene incapsulato nel rispettivo metodo \emph{getter}. I campi pubblici sono tutti \texttt{static final} e di tipo immutabile, quindi non possono comunque essere modificati dall'esterno. Inoltre le funzionalità offerte dalle classi del progetto sono, per la maggior parte, espresse attraverso interfacce. Il loro funzionamento interno, quindi, non è di interesse per l'utente.

\item \textbf{Modularità}: Le diverse funzionalità del progetto sono racchiuse in classi diverse. Le classi sono il più possibile indipendenti tra loro: le dipendenze presenti si basano solamente su funzionalità pubbliche, quindi non dipendono dall'implementazione interna della classe oggetto della dipendenza.

\item \textbf{Polimorfismo}: Per favorire l'estensibilità del codice, sono stati utilizzati sempre riferimenti polimorfici alle interfacce \texttt{PuzzlePiece, PuzzleParser, Map} e \texttt{List}. In questo modo, è possibile cambiare utilizzare il programma anche con implementazioni diverse delle stesse.
\end{itemize}

\end{document}